% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
%\usepackage{vectorlogos}
%\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Février,annee=2024,numdoc=05,titre={DS05 Correction},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Matrices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/8]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La matrice $A$ est une matrice $2\times3$ ; $B$ est une matrice $2\times2$ et $C$ est une matrice $2\times2$.
		\item Pour $B+C$, on ajoute \og coefficient par coefficient \fg, donc $B+C=\begin{pmatrix} 3+5 & 4-3 \\ -1+0 & 1+1 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}8&1\\-1&2\end{pmatrix}$.
		
		Pour $4A$, on multiplie chaque coefficient de $A$ par 4, donc $4A=\begin{pmatrix}4\times1&4\times1&4\times(-5)\\4\times2&4\times3&4\times0\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}4&4&-20\\8&12&0\end{pmatrix}$.
		\item La calculatrice nous donne $B^4 = \begin{pmatrix}-39&32\\-8&-55\end{pmatrix}$.
		\item On peut multiplier $B$ par $A$ car le nombre de colonnes de $B$ est le même que le nombre de lignes de $A$.
		
		Grâce à la technique de la \og présentation triangulaire \fg, on obtient $B\times A=\begin{pmatrix}11&15&-15\\1&2&5\end{pmatrix}$.
		
		Avec, par exemple :
		%
		\begin{itemize}
			\item pour le coefficient \og 13 \fg{} : $3\times(-5)+4\times0=-15+0=-15$ ;
			\item pour le coefficient \og 23 \fg{} : $(-1)\times(-5)+1\times0=5+0=5$.
		\end{itemize}
		\item D'après la calculatrice, on trouve $B^{-1}=\MatDeux{\tfrac17}{-\tfrac47}{\tfrac17}{\tfrac37}$ et $C^{-1}=\MatDeux{0,2}{0,6}{0}{1}$.
	\end{enumerate}
	\item Par produit matriciel, on obtient $\begin{pmatrix} -2&-1&0\\3&1&2\\1&1&-1\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-2x-y\\3x+y+2z\\x+y-z\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6]%exo2
\begin{enumerate}
	\item $\systeme{x+y+z=3,2x+3y-5z=0,3x-3y+4z=4}$ donne, matriciellement, $\begin{pmatrix}1&1&1\\2&3&-5\\3&-3&4\end{pmatrix}^{-1} \times \begin{pmatrix}3\\0\\4\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}$.
	\item $\systeme{2x+y=16,y+4z=18,x+y-z=11}$ donne, matriciellement, $\begin{pmatrix}2&1&0\\0&1&4\\1&1&-1\end{pmatrix}^{-1} \times \begin{pmatrix}16\\18\\11\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}3\\10\\2\end{pmatrix}$.
	\item $\systeme{4x-7y+3z=17,x+y+2z=0,-3y+4z=10}$ donne, matriciellement, $\begin{pmatrix}4&-7&3\\1&1&2\\0&-3&4\end{pmatrix}^{-1} \times \begin{pmatrix}17\\0\\10\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}0\\-2\\1\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item \begin{itemize}[leftmargin=*]
			\item Client 1 : $x+1y+1^2z=12 \ssi x+y+z=12$
			\item Client 2 : $x+2y+2^2z=27 \ssi x+2y+4z=27$
			\item Client 3 : $x+3y+3^2z=50 \ssi x+3y+9z=50$
		\end{itemize}
		On obtient de ce fait le système $\systeme{x+y+z=12,x+2y+4z=27,x+3y+9z=50}$.
		\item On obtient directement $P \times M=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=I_3$, ainsi P est la matrice \textbf{inverse} de M.
		\item De manière classique, $M \times X =Y \Rightarrow P \times M \times X = P \times Y \Rightarrow I \times X = P \times Y \Rightarrow X = P \times Y$. 
		\item On a, de ce fait, $X = P \times \begin{pmatrix} 12\\27\\50\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}5\\3\\4\end{pmatrix}$.
		
		Ainsi on a $x=5$ ; $y=3$ et $z=4$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}